Le positionnement de la société eNovance se démarque particulièrement sur
la mise en avant d'une expertise avancée et une démarche qualité.
L'innovation est également une composante privilégiée. Quant au profil de la
cible démarchée par l'équipe marketing, la société a su développer et
mettre en avant un ensemble cohérent de compétences, applicable aussi
bien à une \emph{PME} qu'à un grand groupe.

Depuis sa création en janvier 2008, eNovance s'est positionnée sur une double
activité : une activité de service et une activité de R\&D autour de
solutions \emph{Open Source}.

%\subsubsection{Activité de service}

Cœur de métier intrinsèque des sociétés de service, l'activité de service
constitue encore la principale source de revenus d'eNovance, bien que les
solutions issues de R\&D ont déjà prouvé leur rentabilité et que leur part
dans les bénéfices ne cesse de progresser.
Ce type d'activité permet d'assurer l'autonomie financière de la société,
finançant à la fois les frais inhérents au fonctionnement d'une entreprise, mais
également les investissements nécessaires à une activité de R\&D viable et
pérenne.

Les services sont proposés via trois types de prestations :

\begin{itemize}
  \item{\textbf{Audit et conseil :} design d'architecture matérielle, réseau ou
  logicielle, conseil en exploitation pour les environnements de production
  préexistants.}

  \item{\textbf{Intégration, \emph{tuning} et optimisation :} intégration d'une
  solution dans un système cohérent, profiter des meilleures technologies et les
  optimiser grâce à l'expertise de l'équipe technique.}

  \item{\textbf{Hébergement et infogérance d'applications critiques :}
  architecture et déploiement de \emph{Systèmes
  d'Information}\footnote{Dispositifs matériels et logiciels qui permettent de
  regrouper, de classifier et de diffuser de l'information dans une
  organisation.} (\emph{SI}) capables d'assurer une haute disponibilité des
  applications métiers critiques d'une entreprise, ainsi que le
  \emph{monitoring}\footnote{Ensemble de logiciels et de dispositifs assurant la
  surveillance d'appareils connectés dans un réseau informatique
  (ordinateurs, commutateurs, routeurs,\ldots). Cette surveillance s'effectue
  aussi bien au niveau de leur connectivité au réseau que le bon fonctionnement
  du système d'exploitation et des services. Par exemple, \emph{Nagios} est une
  suite logicielle de \emph{monitoring} célèbre.} de ces \emph{SI}.}
\end{itemize}

%\subsubsection{Activité de Recherche \& Développement}

L'activité de Recherche \& de Développement s'incrit dans le positionnement
d'eNovance. Ainsi, l'équipe technique assure une veille permanente sur les
solutions \emph{Open Source} qui pourraient apporter un atout technique dans les
solutions développées en interne.

Par la suite, grâce à son expertise, l'équipe technique dégage alors des axes
précis afin d'étudier et de tester une nouvelle solution. Éventuellement,
cette solution se retrouve alors intégrée et industrialisée au sein des
produits phares d'eNovance.

Il apparait alors clairement un des avantages prédominants de l'écosystème du
Logiciel Libre et de l'\emph{Open Source} en général. Contrairement à une
SSII\footnote{Société de Services en Ingénierie Informatique.} « classique »,
eNovance innove non pas à partir de rien, mais en profitant de l'offre
logicielle de l'écosystème \emph{Open Source}. En effet, il « suffit » alors
d'intégrer une « brique » logicielle à une construction existante pour améliorer
celle ci, et cela avec un temps de développement réduit, voire dans le meilleur
des cas, nul.

Et ce profit est réciproque, vis-à-vis des communautés qui maintiennent ces
« briques » \emph{Open Source}, puisque dès lors eNovance leur fournit un
retour concret sur le déploiement de leur produit dans une solution
professionnelle, ainsi que des retours de \emph{bugs}, voire des propositions
de partenariat. Dans ce modèle sans coût de licence systématique, et
\emph{vivant} grâce à l'échange, le client profite alors de l'expertise de
communautés internationales, et non pas d'une société, et cela sans frais
cachés.

Les deux solutions développées en interne et actuellement mises en avant auprès
des clients s'articulent autour de trois concepts en pleine croissance dans les
entreprises utilisant ou développant des Systèmes d'Information (\emph{SI}):

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{8pt}
  \item{\textbf{Serveur d'entreprise unifié :} Un unique serveur proposant une
  multitude de services adaptés à une utilisation en entreprise (partage de
  fichiers, email, VPN\footnote{\emph{Virtual Private Network} : Réseau privé
  virtuel. Dispositif permettant de déployer un réseau privé au dessus d'un
  réseau public, comme Internet. La cryptographie y est souvent mise à
  contribution afin de protéger la nature des échanges au sein de ce réseau
  contre l'analyse du trafic par un tiers.}, fax et impression,
  logiciel de CRM\footnote{\emph{Customer Relationship Management :} Gestion de
  relation client. Suite logicielle permettant à une société de gérer son
  portefeuille client à l'aide d'une interface unifiée et de processus
  spécialisés.}\ldots). Tous ces services sont alors articulés autour d'un
  unique annuaire logiciel, permettant une gestion simple des droits d'accès à
  un service ou document donné pour chaque utilisateur du \emph{SI} :
  employés, prestataires, clients\ldots}

  \item{\textbf{Serveurs Haute-Disponibilité :} Mettre en place une
  infrastructure efficace et la plus économique possible, qui garantie une
  disponibilité des services hébergés sur ce dispositif, généralement
  via un \emph{SLA}\footnote{Le \emph{Service Level Agreement} (SLA)
  est un document qui définit la qualité de service requise entre un prestataire
  et un client. Par exemple, un \emph{SLA} de disponibilité peut assurer qu'un
  service précis devra être disponible 99.99\% du temps sur l'année, soit
  environ 53 minutes d'indisponibilité par an au maximum.}. Ce dispositif met en
  place de la redondance matérielle, mais également une suite logicielle
  tolérante à la panne d'un élément physique, comme par exemple le projet
  \emph{Linux-HA}\footnote{Projet \emph{Open Source} fournissant une suite
  logicielle développée pour assurer une haute disponibilité. Disponible pour
  Linux, FreeBSD, OpenBSD, Solaris et Mac OS X, \emph{Linux-HA} met l'accent sur
  la fiabilité, la disponibilité et la bonne intégration à un \emph{SI}
  pré-existant.}
  avec les services
  \emph{DRBD}\footnote{Service de réplication sur réseau de données en temps
  réel. Équivalent à du raid 1 (miroir) sur réseau. \url{http://www.drbd.org/}}
  et \emph{HeartBeat}\footnote{Système de gestion de la haute disponibilité sous
  Linux, FreeBSD, OpenBSD, Solaris et MacOS X, basé sur une surveillance active
  des nœuds d'un \emph{cluster} (grappe de serveurs). Capable de commuter entre
  les nœuds selon leur disponibilité, assurant ainsi la redondance transparente
  d'un service hébergé sur une infrastructure dite « haute disponibilité ».}.}

  \clearpage

  \item{\textbf{Virtualisation :} Concept complexe de par le nombre de solutions
  et de type de fonctionnement disponibles. Succintement, ce concept aborde
  l'ensemble de techniques matérielles et/ou logicielles qui permettent de faire
  fonctionner sur une seule machine plusieurs systèmes d'exploitation et/ou
  plusieurs applications, séparément les uns des autres, comme s'ils
  fonctionnaient sur des machines physiques distinctes.}
\end{itemize}

Voici l'approche d'eNovance quant à l'intégration de tels concepts au sein des
deux solutions actuellement développées en interne :

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{8pt}
  \item{\textbf{eHaelix :} \emph{eNovance High End Linux
  Infrastructure}\footnote{Présentation complète :
  \url{http://tinyurl.com/ehaelix}},
  est une technologie de virtualisation et de réplication en temps réel
  alternative aux solutions actuelles du marché souvent très coûteuses.
  Elle implique une réplication des données en temps réel sur plusieurs
  machines, tout en permettant de cloner des environnements complets, par exemple
  pour qu'un client dispose d'un environnement de pré-production destiné aux
  tests.}

  \item{\textbf{eOses :}\label{co:en:eOses} \emph{eNovance Opensource enterprise
  server}\footnote{Présentation complète :
  \url{http://tinyurl.com/e0ses-server}} est un ensemble de services totalement
  intégrés qui permet de gérer la sécurité d'un système d'information,
  centraliser les utilisateurs et leurs droits, disposer d'un serveur de fichier
  pour le partage et la protection des documents, gérer les impressions, assurer
  la sauvegarde des informations, disposer d'une messagerie collaborative. Tous
  ces services s'articulent autour de l'annuaire
  \emph{OpenLDAP}\footnote{OpenLDAP est une implémentation libre du protocole
  LDAP. \emph{Lightweight Directory Access Protocol} (LDAP) est à l'origine un
  protocole permettant l'interrogation et la modification des services
  d'annuaire.}, qui
  permet une gestion unifiée des droits d'accès des ressources et services.}
\end{itemize}

Pour avoir une vue d'ensemble de chaque solution, consulter pour référence les
schémas suivants :

\begin{itemize}
  \item{l'annexe \ref{an:solutions} page \pageref{an:pic:eHaelix} pour la
  solution \emph{eHaelix}.}
  \item{l'annexe \ref{an:solutions} page \pageref{an:pic:eOses} pour la
  solution \emph{eOses}.}
\end{itemize}
